# La syntaxe CSS

## Structure d'une règle CSS

```css
selecteur{
  propriete: valeur;
}
```

- **selecteur** : Cible (élément HTML)
- **propriété** : Ce que l'on souhaite modifier
- **valeur** : Comment souhaite-t-on le modifier

### Mise en pratique

```html
<p>Lorem ipsum dolor sit amet</p>
```

```css
p {
  background: black;
}
```

Les sélecteurs peuvent être cumulés grâce à une `,` et une règle CSS peut également avoir plusieurs ensemble `propriete: valeur;`

```css
p,
h2 {
  background: black;
  color: white;
}
```

---

## Commentaires

Les commentaires en CSS sont déclarés avec `/* ... */`

```css
/* un commentaire en CSS */
p,
h2 {
  background: black;
  color: white;
}
/*
Idéal pour laisser des instructions
ou des rappels
*/

```
---

## Sélécteurs

### Balises

Cible un élément par le nom de la balise

```css
a { /* Tous les liens */ }
p { /* Tous les paragraphes */ }
li { /* Tous les éléments de liste */ }
```

### IDs

En se basant sur l'attribut HTML `id` il est possible de cibler l'élément grâce à `#` en CSS

```html
<div id="chapeau">Le chapeau de l'article</div>
```

```css
#chapeau {
  color: blue;
}
```

### Classes

En se basant sur l'attribut HTML `class` il est possible de cibler les éléments grâce à `.` en CSS

```html
<div class="important">Un texte très important</div>
```

```css
.important {  
  color: red;
}
```

### Sélecteur descendant

En utilisant un espace ` ` : https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/S%C3%A9lecteurs_descendant

```css
header a { /* ... */ }
```

Les `<a>` se trouvant dans un `<header>`

```html
<header>
  <a href="">Je serai ciblé</a>
  <p>
    Contenu de paragraphe
    <a href="">Je serai également ciblé</a>
  </p>
</header>
```

### Sélecteur enfant

En utilisant le synbole `>` : https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/S%C3%A9lecteurs_enfant

```css
header > a { /* ... */ }
```

Les `<a>` étant **directement** enfants de `<header>`

```html
<header>
  <a href="">Je serai ciblé</a>
  <p>
    Contenu de paragraphe
    <a href="">Je ne serai pas ciblé</a>
  </p>
</header>
```

### Sélecteur voisin direct

En utilisant le symbole `+` : https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/S%C3%A9lecteur_de_voisin_direct

```css
h2 + p { /* ... */ }
```

Un `<p>` étant **directement** voisin de `<h2>`

```html
<header>
  <h2>titre</h2>
  <p>paragraphe ciblé</p>
  <p>paragraphe ignoré</p>
  <p>paragraphe ignoré</p>
</header>
```

### Sélecteur d'attribut

En utilisant la notation `[attribut]` : https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/S%C3%A9lecteurs_d_attribut

```css
input[type="text"] { /* ... */ }

a[href="http://exemple.com"] { /* ... */ }
```

### Combinaisons

En combinant les différents sélecteurs existant il est possible de cibler des éléments très précisément

Dans toutes les `<div>`, trouve les `<p>` avec l'attribut `class` *important*
```css
div p.important{ /* ... */ }
```

Trouve l'élément possédant l'attribut `id` puis trouve tous ces `<h2>`, à l'intérieur, trouve toutes les `<span>` avec l'attribut `class` *note*
```css
#chapeau h2 span.note{ /* ... */ }
```

### Pseudo-classes

Permet de cibler des éléments en fonction de leur état (survolé, mis en focus, etc...)

```css
a {
  color: black;
}
a:hover {
  color: red;
}
```
Lorsqu'un lien sera survolé, son texte deviendra rouge

> Pour en apprendre plus sur les Pseudo-classes, [cette page](levelup.md) présente d'autres exemples ou bien [MDN](https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/Pseudo-classes) propose une liste exhaustive des pseudo-classes disponibles

### Héritage

Le principe est simple, la plupart des propriétés relatives au **texte**, passeront d'un élément parent à ses enfants

- font-size
- font-weight
- font-family
- line-height

```css
body {
  font-size: 16px;
}
/* les `p` hériterons de la valeur de `font-size` car ils sont les enfants de `body` */
p {}
```

### Priorité ou 'c'est moi le plus fort'

Tous les sélecteurs n'ont pas la même force

```html
<p id="chapeau" class="important">Lorem ipsum dolor sit amet</p>
```

```css
#chapeau { color: blue; }
.important { color: red; }
p { color: green; }
```
On aurait tendance à penser que la dernière règle l'emporterait mais dans la pratique ici notre paragraphe sera de couleur bleue. `color` vaudra `blue` car bien que `p {}` ou `.important {}` soit déclaré après `#chapeau {}`, ils sont plus 'faibles'.

Donc ici, `#chapeau { color: blue; }` est plus que `.important { color: red; }` qui lui même est plus fort que `p { color: green; }`

> **`id` > `class` > `<balise>`**


---

## Unités

---

### Couleurs

Afin d'exprimer une couleur en CSS il existe plusieurs solutions

#### Couleurs nommées

- `red`
- `blue`
- `black`
- `white`
- ...

La [liste](https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/Type_color) fournie par MDN contient plus d'une centaine de références; à chaque mot-clé correspond une couleur avec une valeur RVB associée.

#### RGB & RGBa

RGB ou Red Green Blue

![RGB](img/rgb.png)

256 valeurs possible dans le Rouge, le Vert et le Bleu soit la bagatelle de **16 777 216** de combinaisons et donc de couleurs possible

En CSS, le RGB s'utilise comme ceci

```css
p { color: rgb(114, 206, 100); }

/* Noir */
p { color: rgb(0, 0, 0); }

/* Blanc */
p { color: rgb(255, 255, 255); }

/* Rouge */
p { color: rgb(255, 0, 0); }
```

Il est possible d'exprimer une notion d'alpha (transparence) avec la variante `rgba`. L'alpha se note de 0 à 1.

```css
p { color: rgba(114, 206, 100, 0.8); }
```

#### Hexadécimal

Bien que la notation hexadécimale puisse être déroutante elle est en réalité extrêmement simple à comprendre.

Partant du principe

|                               |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
|:------------------------------|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
| Base 2 <br> **Binaire**       | 0 | 1 |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |   |
| Base 10 <br> **Décimale**     | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 |   |   |   |   |   |   |
| Base 16 <br> **Hexadécimale** | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 | A | B | C | D | E | F |

L'hexadécimal s'exprime avec 16 valeurs possibles et non 10.

| Décimale | Hexadécimale |
|:---------|:-------------|
| 0        | 0            |
| 3        | 3            |
| 8        | 8            |
| 13       | D            |
| 16       | 10           |
| 20       | 14           |
| 30       | 1E           |
| 100      | 64           |
| 150      | 96           |
| 200      | C8           |
| 255      | FF           |

Même si cette notion n'est pas indispensable, ça peut toujours être utile lors d'un dîner "Absolument, `64 + 64 = C8` !"

Les couleurs hexadécimales expriment donc du RGB mais sous un autre format

Blanc en RGB `255, 255, 255` en hexadécimal `#FFFFFF`

Toujours pas clair ?

| Blanc | Valeur R | Valeur G | Valeur B |
|:------|:---------|:---------|:---------|
| RGB   | 255      | 255      | 255      |
| #     | FF       | FF       | FF       |

Mieux non ?

```css
/* Blanc */
p { color: #FFFFFF; }

/* Rouge */
p { color: #FF0000; }

/* Noir */
p { color: #000000; }
```

Évidement, il est inutile de recomposer les couleurs de tête, les couleurs hexadécimales sont très répandues.

![HEXA](img/hex.png)

Tous les outils actuels proposent des sélécteurs de couleurs hexadécimales

---

### Tailles

Il est possible d'exprimer les tailles grâce à plusieurs unités

#### pixels (px)

Largement utilisée, le pixel permet de fixer des tailles, des positions ou des espacements de manière invariable.

```css
p{
  border-bottom: black solid 2px;
  font-size: 16px;
  margin-top: 20px;
  width: 300px;
}
```

#### %

Unité variable, dépendant de son parent

```css
div{
  width: 300px;
}
div p{
  width: 50%;
  /*Elle dépend de la taille du parent, ici elle fera 150px (50% de 300px)*/
}

```

#### em

Unités variables basées sur la valeur de `font-size` du parent

```css
body{ font-size: 20px }
h1{ font-size: 2em;} /* 40px (2 fois 20px hérité de body) */
h2{ font-size: 1.5em;} /* 30px (1,5 fois 20px hérité de body) */
p{ font-size: 0.75em;} /* 16px (0,75 fois 20px hérité de body) */
```

#### rem

Unités variables basées sur la valeur de `font-size` de l'élément root

```css
html{ font-size: 10px; }
body{ font-size: 2rem } /* 20px (1 fois 20px hérité de html) */
h1{ font-size: 2rem;} /* 20px (2 fois 20px hérité de html) */
h2{ font-size: 1.5rem;} /* 15px (1,5 fois 20px hérité de html) */
p{ font-size: 0.75rem;} /* 7.5px (0,75 fois 20px hérité de html) */
```
